\input{../../../main.tex}

\graphicspath{ {pics/} }

\begin{document}

\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Электродинамика. Серия 1}{11 класс}

\task{
    Точечный заряд  движется со скоростью $v = 900$~м/с. В некоторый момент в точке~$P$ напряженность поля этого заряда  $E =
    600$~В/м, а между векторами $\vec{E}$ и $\vec{v}$ угол $\alpha = 30^\circ$. Найти индукцию магнитного поля $B$ данного
    заряда в точке $P$ в этот момент.
}

\taskpic{
    Ток $I$ течет по плоскому контуру, показанному на рисунке, где $r = r_0 (1 + \varphi)$. Найти магнитную индукцию $B$ в
    точке~$O$.
}{
    \includegraphics[width=3cm]{ed1}
}

\task{
    По прямому проводу, радиус сечения которого $R$, течет постоянный ток плотности~$j$. Пренебрегая влиянием вещества
    провода, найти индукцию магнитного поля этого тока в точке, положение которой относительно оси провода определяется
    радиус-вектором $\vec{r}$.
}

\task{
    Длинный соленоид имеет радиус сечения $R$ и $n$ витков на единицу длины. По нему течет постоянный ток $I$. Найти индукцию
    магнитного поля на оси как функцию координаты $x$, отсчитываемой вдоль оси соленоида от его торца. Изобразить примерный
    график зависимости индукции $B$ от отношения $x/R$.
}

\task{
    Квадратная рамка с током $I_1 = 0{,}90$~А расположена в одной плоскости с длинным прямым проводником, по которому течет
    ток $I_2 = 5{,}0$~А. Сторона рамки $a = 8$~см. Проходящая через середины противоположных сторон ось рамки параллельна
    проводу и отстоит от него на расстояние, которое в $n=1{,}5$ раза больше стороны рамки. Найти:
	\begin{enumtask}
		\item Амперову силу, действующую на рамку;
		\item Механическую работу, которую нужно совершить при медленном повороте рамки вокруг ее оси на 180$^\circ$.
	\end{enumtask}
}

\task{
    Прямой отрезок гибкого упругого провода закреплен между двумя гвоздями, вбитыми в гладкий стол на расстоянии $L$ друг от
    друга. Первоначально провод не деформирован, коэффициент его упругой деформации равен $k$. Перпендикулярно плоскости
    стола включено однородное магнитное поле индукции $B$. Через провод стали пропускать постоянный ток $I$. Какую форму
    примет провод на столе? При каких $k$ провод с током может находиться в равновесии? Величина тока через провод достаточно
    мала, чтобы сила, действующая на него со стороны внешнего магнитного поля $B$ была велика по сравнению с силой Ампера, с
    которой разные куски действуют друг на друга.
}


\newpage
\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Электродинамика. Серия 2}{11 класс}


\taskpic{
    Контур находится в однородном магнитном поле с индукцией $B$. Верхнюю часть контура~--- провод в виде полуокружности
    радиуса $a$~--- вращают с постоянной угловой скоростью $\omega$ вокруг оси OO'. В момент $t = 0$ магнитный поток через
    контур максимальный. Найти ЭДС индукции в контуре как функцию времени $t$.
}{
    \includegraphics[width=3cm]{ed2}
}

\taskpic{
    Квадратная рамка со стороной $a$ и длинный провод с током $I$ находятся в одной плоскости. Рамку поступательно перемещают
    вправо с постоянной скоростью $v$. Найти ЭДС индукции в рамке как функцию расстояния
    $x$.
}{
    \includegraphics[width=3cm]{ed3}
}

\task{
    Непроводящее тонкое кольцо массы $m$, имеющее заряд $q$, может свободно вращаться вокруг своей оси. В момент $t = 0$
    включили однородное магнитное поле, перпендикулярное плоскости кольца. Индукция магнитного поля начала нарастать по
    некоторому закону $B(t)$. Найти угловую скорость $\omega$ кольца как функцию~$B$.
}

\task{
    Длинный соленоид заполнен неоднородным парамагнетиком, восприимчивость которого зависит от расстояния $r$ до оси
    соленоида как $\chi = ar^2$, где $a$~--- постоянная. На оси соленоида индукция магнитного поля равна $B_0$. Найти
    зависимость:
	\begin{enumtask}
		\item намагниченности магнетика $J(r)$;
		\item плотности молекулярного тока $j'(r)$ в магнетике.
	\end{enumtask}
}

\task{
    Постоянный магнит имеет форму достаточно тонкого диска, намагниченного вдоль его оси. Радиус диска $R = 1$~см. Оценить
    значение молекулярного тока $I'$, текущего по ободу диска, если индукция магнитного поля на оси диска в точке, отстоящей
    на $x =  10$~см от центра, составляет $B = 30$~мкТл.
}

\task{
    Имеется бесконечная пластина из однородного ферромагнетика с намагниченностью $J$. Найти векторы $B$ и $H$ внутри и вне
    пластины, если вектор $J$ направлен относительно поверхности пластины:
	\begin{enumtask}
		\item перпендикулярно;
		\item параллельно.
	\end{enumtask}
}


\newpage
\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Электродинамика. Письменная работа 1}{11 класс}

\taskpic{
    Треугольная проволочная рамка с током может вращаться вокруг горизонтальной оси OO', проходящей через вершину
    треугольника. Масса единицы длины проволоки $\rho$, ток в рамке $I$. Рамка находится в магнитном поле индукции $B$,
    направленном вдоль поля тяжести. Определите угол отклонения плоскости треугольника от
    вертикали.
}{
    \includegraphics[width=3cm]{ed12}
}

\taskpic{
    Длинный прямой провод с током $I$ имеет участок в виде полуокружности радиуса $R$. Определите индукцию магнитного поля в
    центре полуокружности.
}{
    \includegraphics[width=3cm]{ed13}
}

\task{
    Индукция магнитного поля в центре тонкого стального намагниченного вдоль своей оси диска радиуса $R$ равна $B$. Этот диск
    помещают в однородное магнитное поле с индукцией $B_0$, которое не меняет магнитного момента диска. Как нужно
    ориентировать диск в этом магнитном поле, чтобы момент сил, действующий на него, был максимальным? Чему равен этот
    момент?
}


\newpage
\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Электродинамика. Серия 3}{11 класс}


\task{
    Для схемы определить показания вольтметра, если задано: $U = 50$~В; $X_L =  3$~Ом; $R = 4$~Ом.
}
\task{
    Для схемы определить $U_L$, если задано: $U = 10$~В; $U_R = 6$~В; $U_C = 2$~В; а $X_L > X_C$.
}
\begin{center}
	\includegraphics[width=6cm]{ed4}
	\includegraphics[width=6cm]{ed5}
\end{center}

\task{
    Определить индуктивность $L$ катушки, используя результаты двух опытов:
	\begin{enumtask}
		\item когда катушка включена в сеть переменного тока с напряжением $U = 200$~В и частотой $f = 50$~Гц, ток в катушке
	        $I = 4$~A;
		\item когда катушка включена в сеть постоянного тока с напряжением $U = 200$~В, ток в катушке $I = 5$~A.
	\end{enumtask}
}

\taskpic{
    На участке цепи, изображенном на рисунке, заданы величины $L$, $R$, $C$ и сила тока через участок $RC$ $I_2 = I_0
    \cos\omega t$. Найти напряжение $U(t)$, ток через катушку $I_1(t)$ и сдвиг фазы $\varphi$ между $U(t)$ и напряжением
    $U_C$ на конденсаторе.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{ed6}
}

\taskpic{
    Спираль KM, изображенная на рисунке, имеет радиус $a$ и число витков $N$. Электрическое сопротивление спирали~$R$. На ее
    оси расположена проволока OO'; короткими прямыми отрезками проволоки конец спирали K соединили с точкой О, а конец M ---
    с точкой О'. Внешнее магнитное поле индукции $B$ сонаправлено с осью спирали. В системе также имеется проводящая стрелка
    S длиной $a$, один конец которой может скользить по проволоке ОО', а другой~--- по спирали. Первоначально стрелка
    располагалась посередине спирали; затем ее начали медленно сдвигать к краю спирали так, что стрелка вращается с
    постоянной угловой скоростью $\omega$. Определите силу, которую необходимо прикладывать для этого к стрелке в каждый
    момент времени. Все сопротивления, кроме сопротивления спирали, пренебрежимо малы. Самоиндукция катушки мала. Силой
    тяжести и силой трения пренебречь.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{ed7}
}


\newpage
\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Электродинамика. Серия 4}{11 класс}

\taskpic{
    В цепи, как показано на схеме, подключены катушка, конденсатор и резисторы. Индуктивность катушки~--- 15~мГн, емкость
    конденсатора 20~мкФ, $R_1 = 10$~Ом, $R_2 = 30$~Ом. Напряжение источника 100~В, частота 100~Гц. Определить токи в цепи,
    активную, реактивную и полную мощность в цепи.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{ed8}
}

\taskpic[65mm]{
    Катушка индуктивности подключена к сети с напряжением $U = 100$~В. Ваттметр показывает значение $P_K = 600$~Вт,
    амперметр: $I = 10$~А. Определить параметры катушки $R_K$, $L_K$.
}{
	\includegraphics[width=6cm]{ed9}
}

\taskpic{
    C наклонной плоскости, расположенной под углом $\alpha$ к горизонту, в вертикальном магнитном поле индукции $B$
    скатывается без проскальзывания тонкостенная труба, изготовленная из диэлектрического материала. В трубе сделана тонкая
    канавка, заполненная металлом, так, что образуется прямоугольный токопроводящий замкнутый контур сопротивления $R$
    (см. рис.). Определите среднюю установившуюся скорость скатывания трубы. Длина трубы $L$, диаметр $D$, масса $M$,
    ускорение свободного падения~$g$. Самоиндукцией пренебречь.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{ed11}
}

\taskpic{
    Конденсатор емкости $C$, заряженный до напряжения $V_0$, разряжается через катушку индуктивности $L_1$. Какой
    максимальный ток можно получить в катушке индуктивности $L_2$, если замкнуть ключ K в момент, когда ток индуктивности
    $L_1$ максимален?
}{
    \includegraphics[width=35mm]{ed15}
}

\taskpic{
    При каком условии амплитуда тока $\mathcal{J}$ в цепи, изображенной на рисунке, зависит только от амплитуды приложенного
    напряжения $V= V_0 \cos\omega t$, но не от частоты? Найти при этом разность фаз между приложенными напряжениями на концах
    $RC$-пары.
}{
    \includegraphics[width = 3.5cm]{ed17}
}

\taskpic{
    Найти комплексный импеданс $Z$ бесконечной цепочки, изображенной на рисунке.
}{
    \includegraphics[width = 4cm]{ed18}
}


\newpage
\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Электродинамика. Письменная работа 2}{11 класс}


\task{
    Катушка с индуктивностью $L = 0{,}318$~Гн и активным сопротивлением $R = 100$~Ом подключена к источнику синусоидального
    напряжения с частотой 50~Гц, эффективное значение которого $\mathscr{E} = 120$~В. Определить мощность, выделяемую в цепи.
}

\task{
    Катушка с индуктивностью $L$ и активным сопротивлением $r$ соединена последовательно с резистором (сопротивление равно
    $R$) и подключена к источнику переменного напряжения частоты $\omega$ и с эффективным напряжением $\mathscr{E}$. При
    каком значении сопротивления $R$ в цепи будет выделяться максимальная тепловая мощность и чему она равна?
}

\taskpic{
    В колебательном контуре, состоящем из последовательно соединенных сопротивления $R$, катушки индуктивности $L$ и
    конденсатора емкости $C$, происходят затухающие колебания. За некоторое время амплитуда тока в контуре уменьшилась от
    значения $I_1$ до значения $I_2$. Какое количество теплоты выделилось за это время на сопротивлении?
}{
    \includegraphics[width=4cm]{ed16}
}


\newpage
\setphysstyle{ЛФШ 2016}{Электродинамика. Резерв}{11 класс}

\task{
    Ток $I = 1{,}9$~A течет по длинному замкнутому сверхпроводящему соленоиду. Найти ток в соленоиде после того, как его
    растянули, увеличив  длину на $n = 5$\%.
}

\task{
    Два длинных стержня, намагниченных в продольном направлении, притянулись друг к другу своими торцами. Чтобы оторвать их
    друг от друга, нужно приложить в осевом направлении силу $F$. Сечение стержней одинаково, площадь сечения $S$. Определите
    индукцию магнитного поля в месте соединения стержней.
}

\task{
    В цепь переменного тока с эффективным напряжением $\mathscr{E} = 200$~В и частотой 50~Гц включена катушка, обладающая как
    индуктивностью, так и активным сопротивлением. Сдвиг фаз между током и напряжением равен 15$^\circ$. Определить
    индуктивность катушки, если известно, что она поглощает мощность $P = 400$~Вт.
}

\taskpic[65mm]{
    Для схемы определить, как изменятся показания приборов, если частота питающего напряжения увеличится. Ответ дать в
    доказательной форме.
}{
	\includegraphics[width=6cm]{ed10}
}

\task{
    Последовательно с электроплиткой в городскую сеть подключили катушку индуктивности. При этом мощность плитки упала в два
    раза. Найдите индуктивность катушки, если активное сопротивление плитки 50~Ом.
}

\taskpic{
    Докажите, что в двух параллельно соединенных катушках индуктивности $L_1$ и $L_2$ сумма $L_1I_1 +L_2I_2$ не
    меняется. Направление токов показано на рисунке.
}{
    \includegraphics[width=4cm]{ed14}
}

\task{
    В цепь переменного тока с напряжением $\mathscr{E} = 440$~В и частотой $\nu = 50$~Гц включены последовательно нормально
    горящая лампочка накаливания и конденсатор. Чему равна ёмкость конденсатора $C$, если лампочка рассчитана на напряжение
    220~В и силу тока 1~А? Чему равен сдвиг фаз между током и напряжением в цепи?
}

\task{
    В цепь переменного тока с напряжением $\mathscr{E}_{\text{эфф}} = 440$~В и частотой $\nu = 50$~Гц включены последовательно
    нормально горящая лампочка накаливания и катушка самоиндукции. Лампочка рассчитана на 110~В и 1~А. При замене лампочки
    другой, рассчитанной на 220~В и 0,8~А, оказалось, что новая лампочка горит также нормальным накалом. Найти сопротивление
    $R$ и самоиндукцию $L$ катушки.
}

\end{document}